\chapter{Технологический раздел}
\label{cha:impl}

В данном разделе описываются инструменты и технологии, выбранные для достижения поставленных целей. Этот раздел содержит обоснования выбора средств разработки, описание ключевых идей программной реализации. Здесь также необходимо описать все программные интерфейсы системы (например, форматы передаваемых сообщений), и, кроме того, информацию, предназначенную для сборки и развертывания приложения --- конфигурационные файлы.

\section{Выбор языка программирования.}
Несомненно, выбор языка программирования, на котором будет реализована система, заслуживает большого внимания, так как скорее всего его придётся использовать с начала конструирования программы и до конца.
Очевиден факт, что люди обладающие богатым опытом выполнения какой-либо работы, намного продуктивнее людей, имеющих минимальный опыт. В \cite{makkonel} приводятся результаты различных исследований (в частности IBM), показывающих, насколько это верно именно для программистов.

Также указывается, что <<программисты, использующие языки высокого уровня, достигают большей производительности и создают более качественный код, чем программисты, работающие с языками низкого уровня>>.

Несмотря на важность наличия опыта, было принято решение использовать для разработки новый --- как для меня, так и вообще --- язык программирования Scala (SCAlable LAnguage). Выбор в его пользу был сделан благодаря следующим факторам:

\begin{enumerate}
	\item Он высокоуровневый и общего назначения.
	\item Типизированый.
	\item Компилируется в байт-код JVM, полностью совместимый с кодом программ на языке Java. Cоответственно, прозрачным образом совместим с библиотеками и платформами, написаными на Java. Автор компилятора участвовал в разработке отдельных возможностей компилятора Java, в частности его generic-средств.
	\item Существует версия для платформы .NET, но, похоже, она существенно отстаёт в своём развитии.
	\item Синтаксис и возможности языка богаче/современее, чем у языка Java. Отсюда ограниченияя при использовании Scala-кода в Java-программах, но вообще тоже возможно.
	\item Эквивалентный по функционалу код по заявлению авторов языка получается короче в 2--3 раза, чем на языке Java. В частности, компилятор в большинстве случаев способен вывести тип переменной по контексту использования.
	\item Позволяет использовать ООП и функциональную парадигмы, поощряется последняя.
	\subitem Заявлен как полностью ОО-язык, с девизом <<всё есть объект>>. На равне с обычными классами введены классы-характеристики, которые вводят альтернативную схему композиции: вместо вертикальной за счёт наследования --- горизонтальная путём смешивания с классами-характеристиками.
	\subitem Также является функциональным языком с девизом <<каждая функция есть значение>>. Позволяет создавать анонимные функции, функции более высокого порядка, замыкания, вложенные функции. Встроенно сопоставление шаблонов.
	\item Ориентирован на паралельные задачи и масштабируемые системы. Одной из стандартных библиотек является библиотека <<актёров>>.
	\item Расширяем за счёт механизма, позволяющего вводить новые синтаксические конструкции, внедрять DSL. Примером служит встроенная поддержка работы с XML-файлами и написание грамматик в форме, приближенной к BNF.
\end{enumerate}
	
Т.о. язык Scala сохраняя привычные удобства императивных языков программирования даёт много других возможностей. Помимо этого даёт возможности аналогичные языку Erlang. К тому же диагностические сообщения и возможности отладки программ на языке Erlang, по мнению автора этой работы, оставляют желать лучшего.
	
\section{Выбор среды разработки.}

Для разработки на языке Java существует целый ряд IDE, но наиболее развит plugin для поддержки разработки на языке Scala у IntelliJ IDEA, что, собственно, и предопределило выбор. В остальном, эта IDE отвечает современным требованиям: существует множество plugin'ов для интеграции с системами контроля версий и системами сборки, подстветка синтаксиса, интеллектуальные контекстные подсказки, быстрый доступ к документации и переходы к определениям. Широкая карта горячих клавиш и много всего прочего, облегчающего труд программиста.

\section{Выбор системы контроля версий}

В качестве системы контроля версий была выбрана Mercurial по той простой причине, что с такими системами, как Subversion и Git, автор данной работы уже познакомился ранее в рамках своих рабочих обязанностей, а кругозор расширять полезно.

Краткое сравнение Mercurial с Git:
\begin{enumerate}
	\item Также, как и Git, Mercurial является распределённой.
	\item Говорят, проще в изучении, так как меньше набор команд.
	\item В отличие от Git, работает под Windows без эмуляции linux-среды посредством cygwin/MinGW (хотя для автора этой совершенно незначительный фактор в виду работы на ОС Ubuntu).
	\item Не требует периодического обслуживания аналогичного команде git-gc.
\end{enumerate}

\section{Выбор СУБД}

Для того, чтобы результаты работы подсистемы ``Поисковый робот'' не утрачивались при нежелательном сбое программы или пусть даже планового выключения, необходимо использовать базы данных для хранения информации. В качестве СУБД была выбрана MongoDB в основном из того же общего стремления, которым пронизана эта работа: опробовать новую технологическую базу.

MongoDB является нереляционной документно-ориентированной СУБД, не требующей описание схемы БД. Документы хранятся в JSON-подобном формате (хранятся в двоичном виде в формате BSON).

Разработчики заявляют следующие возможности своей СУБД:
\begin{enumerate}
	\item Документо-ориентированное хранилище (простая и мощная JSON-подобная схема данных);
	\item Достаточно гибкий язык для формирования запросов;
	\item Динамические запросы;
	\item Полная поддержка индексов;
	\item Профилирование запросов;
	\item Быстрые обновления <<на месте>>;
	\item Эффективное хранение двоичных данных больших объёмов, напр., фото и видео;
	\item Журналирование операций, модифицирующих данные в БД;
	\item Поддержка отказоустойчивости и масштабируемости: асинхронная репликация, набор реплик и шардинг;
	\item Может работать в соответствии с парадигмой MapReduce.
\end{enumerate}

Помимо всего этого у данной СУБД есть официально поддерживаемый драйвер для языка Scala (хотя он полностью полагается на драйвер для языка Java). Кроме того, она поддерживает основные ОС: Unix-подобные, семейство Windows и Mac OS X.

\section{Другие готовые компоненты}

Поскольку поисковых роботов должно быть несколько, то необходимо как-то координировать их работу и, что особенно важно, каждый из узлов должен как-то узнавать о появлении в группе нового участника, а также о покидании группы других участников либо вследствие планового выключения, либо в случае сбоя. Для решения этих задач было решено использовать JGroups.

JGroups --- это средство для создания групп процессов, члены которых могут посылать сообщения друг другу, а также осуществлять широковещание всей группе. Ниже перечислены основные возможности этого программного инструмента:

\begin{enumerate}
	\item Создание и удаление групп, причём члены группы могут быть распределены не только в локальной, но и глобальной сети (возможно, это потребует отдельных усилий).
	\item Вход/выход из группы.
	\item Оповещение членов группы о вновь вступивших, покинувших и не подающих признаков жизни членов группы.
	\item Отправка сообщений всей группе.
	\item Отправка сообщений конкретному члену группы.
\end{enumerate}

Наиболее важной особенностью библиотеки JGroups является настраиваемый стэк протоколов, что позволяет разработчикам конфигурировать его под свои задачи, используя только то, что действительно нужно. В стандартной поставке JGroups уже включает реализацию ряда протоколов (тем не менее, возможны расширения за счёт собственных реализаций), например: UDP (IP multicast), TCP, JMS.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rpz"
%%% End:
